\chapter{Metodologia}
\label{cap:metodologia}

Este capítulo apresenta os procedimentos metodológicos adotados no trabalho. Foi utilizada uma abordagem empírica, exploratória e de natureza mista, combinando métodos quantitativos e qualitativos. A metodologia foi estruturada de modo a assegurar rigor científico, transparência nos procedimentos e a possibilidade de replicação do estudo \cite{sommerville2011,runeson2012}. O capítulo está organizado em torno de três blocos: a caracterização da pesquisa e o desenho da síntese empírica (Seções \ref{sec:caracterizacao} e \ref{sec:desenho}); a descrição do instrumento, das variáveis e do tratamento dos dados (Seções \ref{sec:instrumento} a \ref{sec:consolidacao}); e os procedimentos analíticos quantitativos e qualitativos, seguidos do ambiente computacional e das ameaças à validade (Seções \ref{sec:quantitativa} a \ref{sec:validade}).

\section{Caracterização da Pesquisa}
\label{sec:caracterizacao}

Do ponto de vista de sua finalidade, esta pesquisa é classificada como aplicada, pois investiga a utilização de um método específico, o USARP, em contextos reais e educacionais, visando produzir conhecimento com potencial impacto prático. Quanto aos objetivos, o estudo possui caráter exploratório e descritivo, uma vez que busca compreender padrões de uso, percepção e efetividade do método, bem como descrever empiricamente os resultados observados \cite{sommerville2011,runeson2012}.

No que se refere à abordagem, o trabalho adota uma estratégia mista, combinando análise quantitativa, baseada em estatística descritiva, redução de dimensionalidade e testes não-paramétricos, com análise qualitativa, fundamentada na interpretação de evidências reportadas e produzidas a partir dos estudos primários \cite{runeson2012}. As duas vertentes são tratadas como leituras complementares de um mesmo fenômeno: a análise quantitativa resume padrões de percepção, enquanto a qualitativa contextualiza e aprofunda esses padrões, conforme detalhado na Seção \ref{sec:qualitativa}.

\section{Desenho da Síntese Empírica}
\label{sec:desenho}

Este estudo foi conduzido como uma síntese empírica de evidências quantitativas e qualitativas provenientes de diferentes estudos sobre o método USARP, integradas de forma articulada. Diferentemente de uma meta-análise estatística comparativa clássica, o trabalho não estabelece comparação entre grupos de controle e experimental, nem realiza agregação ponderada de tamanhos de efeito; o objetivo é identificar padrões recorrentes, tendências de percepção e estruturas latentes associadas à aplicação do método \cite{kitchenham2009,rodrigues2010}. Essa escolha é adequada quando não há grupos de comparação direta e o interesse recai sobre a síntese de evidências de um mesmo método aplicado em contextos distintos \cite{rodrigues2010,cruzesdyba2010}, situação típica da avaliação de um método de Engenharia de Software em diferentes cenários \cite{runeson2012}.

\subsection{Estudos Primários Incluídos na Síntese}
\label{sec:estudos-primarios}

Os dados analisados foram extraídos de estudos empíricos realizados em contextos acadêmicos e industriais, envolvendo estudantes de Engenharia de Software e equipes de desenvolvimento atuando de forma remota. Foram considerados quatro estudos primários sobre a aplicação do USARP, apresentados a seguir em ordem cronológica de publicação.

\begin{itemize}
    \item \textbf{\citeonline{oliveirajr2020}} introduzem o método USARP e relatam um estudo de viabilidade com cinco estudantes de Engenharia de Software, em ambiente acadêmico e de forma remota. A condução seguiu a metodologia de \textit{Design Science Research} \cite{wieringa2009}, e a avaliação combinou a inspeção das \textit{user stories} produzidas com a análise de um grupo focal, codificado por procedimentos de \textit{Grounded Theory}. É importante registrar que esse estudo antecede a versão do método baseada em cartas: as cartas e a posterior etapa de filtragem por \textit{checklist} resultaram de uma evolução do método consolidada por \citeonline{marquesfiori2023}, motivada pela percepção de que os padrões originais eram extensos e cansativos. Por essa razão, o estudo integra a presente síntese sobretudo no plano qualitativo e conceitual, e não compõe a matriz quantitativa.
    \item \textbf{\citeonline{fiori2022}} descrevem um estudo de caso no contexto acadêmico, realizado de forma remota, no qual o método foi aplicado por uma turma de Engenharia de Software organizada em nove equipes, no semestre 2021-2. O estudo reutilizou o instrumento de levantamento originado no estudo de indústria descrito adiante e combinou análise quantitativa com análise qualitativa por \textit{Grounded Theory}. Essa mesma aplicação foi posteriormente publicada, em versão revisada e estendida, por \citeonline{marquesfiori2023}, que, a partir das dificuldades observadas na seleção das cartas, propuseram a evolução do método (revisão das cartas, \textit{checklist} e quadro de seleção), detalhada na fundamentação teórica. Por se referirem à mesma aplicação, os dados de levantamento dessa coorte são considerados uma única vez na matriz quantitativa, evitando dupla contagem.
    \item \textbf{\citeonline{simoes2022usarp}} descrevem um estudo de caso na indústria, com equipes trabalhando remotamente em um cenário de Desenvolvimento Distribuído de Software. O estudo reaproveitou o instrumento adotado por \citeonline{fiori2022}, acrescido de um bloco específico sobre a aplicação do método na indústria, e empregou análise quantitativa e qualitativa por \textit{Grounded Theory}.
    \item \textbf{\citeonline{marques2022}} relatam um estudo de caso participativo conduzido por uma equipe ágil remota na indústria, aplicando o método em um projeto real. O estudo adotou análise documental, observação e um levantamento (\textit{survey}) com os participantes. Embora publicado nos anais do simpósio somente em 2023, o estudo foi conduzido em 2021, e seu levantamento é a origem do instrumento quantitativo reaproveitado pelos demais estudos e pelas aplicações posteriores.
\end{itemize}

Dessa forma, três dos quatro estudos (\citeauthor{fiori2022}, \citeauthor{simoes2022usarp} e \citeauthor{marques2022}) aplicaram um instrumento de levantamento comum, cujas respostas, no nível do respondente, compõem a base quantitativa desta síntese. O estudo pioneiro de \citeonline{oliveirajr2020} contribui com evidência qualitativa e com a fundamentação do próprio instrumento e do método em sua forma atual.

\subsection{Critérios de Seleção e Delimitação do Escopo}
\label{sec:criterios-selecao}

Cabe esclarecer que a literatura sobre o USARP não se restringe aos quatro estudos acima. O conjunto de publicações identificadas sobre o método é mais amplo, e os demais trabalhos foram deliberadamente excluídos da síntese por não atenderem ao critério de inclusão adotado. A Tabela \ref{tab:selecao-estudos} sistematiza essa decisão.

\begin{table}[h!]
\centering
\captionsetup{width=15cm}
\caption{Trabalhos sobre o USARP e decisão de inclusão na síntese}
\label{tab:selecao-estudos}
\IBGEtab{}{
\begin{tabular}{p{3.6cm}p{5.4cm}p{5.0cm}}
\toprule
\textbf{Trabalho} & \textbf{Natureza} & \textbf{Decisão} \\
\midrule \midrule
\citeonline{oliveirajr2020} & Proposta do método e estudo de viabilidade (grupo focal) & Incluído (evidência qualitativa) \\
\citeonline{fiori2022} & Estudo de caso acadêmico com levantamento & Incluído \\
\citeonline{simoes2022usarp} & Estudo de caso na indústria com levantamento & Incluído \\
\citeonline{marques2022} & Estudo de caso na indústria com levantamento & Incluído \\
\citeonline{marquesfiori2023} & Publicação revisada da mesma aplicação de \citeauthor{fiori2022} e proposta de evolução do método & Não contabilizado como estudo independente, para evitar dupla contagem dos mesmos respondentes \\
\citeonline{saraiva2023} & Mineração de padrões de requisitos a partir dos artefatos produzidos & Excluído da matriz: a unidade de análise é a história de usuário, e não a percepção do respondente \\
\citeonline{silva2024usarptool} & Proposta da ferramenta USARP Tool, ainda em desenvolvimento & Excluído: não apresenta avaliação empírica com participantes \\
\bottomrule
\end{tabular}
}{
\Fonte{Elaborada pelo autor (2026).}
}
\end{table}

Os trabalhos excluídos não são, contudo, irrelevantes para a interpretação dos achados: \citeonline{marquesfiori2023} fundamentam a versão do método efetivamente avaliada, \citeonline{saraiva2023} oferecem evidência complementar sobre os artefatos gerados pela adoção do método e \citeonline{silva2024usarptool} apontam a direção de automação discutida nas considerações finais. Todos são retomados no Capítulo \ref{cap:trabalhos-relacionados}.

\subsection{Naturezas de Evidência e Estratégia de Integração}
\label{sec:naturezas-evidencia}

Foram consideradas duas naturezas de evidência. A primeira corresponde aos dados quantitativos, obtidos por meio de escalas ordinais (Likert e similar), voltados à percepção de desempenho, produtividade, eficácia e utilidade do método, bem como à utilidade percebida do conteúdo de suas cartas. A segunda corresponde aos registros qualitativos, como respostas abertas, comentários e observações dos participantes, que permitem interpretar o uso percebido do método e a percepção sobre seus artefatos. A integração das duas naturezas segue uma estratégia sequencial e complementar: as evidências quantitativas, consolidadas no nível do respondente, são submetidas a análises exploratórias e inferenciais (Seção \ref{sec:quantitativa}); em paralelo, as evidências qualitativas são sintetizadas tematicamente (Seção \ref{sec:qualitativa}); por fim, os dois conjuntos são confrontados para evidenciar convergências e tensões entre percepção declarada e uso relatado.

\section{Instrumento de Coleta de Dados}
\label{sec:instrumento}

Os dados quantitativos analisados são provenientes de estudos empíricos primários que aplicaram o método USARP em contextos acadêmicos e industriais. Assim, este trabalho realiza uma análise secundária baseada nas respostas já coletadas por meio de questionários estruturados nesses estudos, o que permite uma síntese comparativa entre diferentes cenários de aplicação do método.

O instrumento comum, originalmente proposto por \citeonline{marques2022} e reutilizado por \citeonline{fiori2022} e \citeonline{simoes2022usarp}, organiza-se em dois blocos principais. O primeiro fundamenta-se no \textit{Technology Acceptance Model} (TAM) \cite{davis1989}, modelo amplamente consolidado para avaliar a aceitação de tecnologias a partir dos construtos de utilidade percebida e facilidade de uso percebida, em sua formulação estendida por \citeonline{venkatesh2008}, com foco em captar percepções relacionadas à aceitação e ao uso percebido do método. O segundo avalia a utilidade percebida do conteúdo das cartas do método, considerando suas funcionalidades específicas no apoio à elicitação de requisitos de usabilidade e à prototipação.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bloco 1 -- Percepção Geral do Método USARP (baseado no TAM)}: contempla quatro dimensões associadas à aceitação do método:
    \begin{itemize}[leftmargin=1.5cm,label=\textbullet]
        \item \textbf{Utilidade}: grau em que o USARP foi considerado útil para melhorar o desempenho na elicitação de requisitos de usabilidade, alinhada ao construto \textit{perceived usefulness} do TAM;
        \item \textbf{Eficiência}: facilidade percebida na aplicação do método, relacionada ao construto \textit{perceived ease of use};
        \item \textbf{Produtividade}: percepção de ganho de tempo e de eficácia prática durante a utilização do método;
        \item \textbf{Completude}: percepção de que o método contribui para uma identificação mais abrangente dos requisitos de usabilidade.
    \end{itemize}
    Cada dimensão foi mensurada por itens em escala Likert de 5 pontos, variando de ``Discordo totalmente'' (1) a ``Concordo totalmente'' (5).

    \item \textbf{Bloco 2 -- Percepção Específica sobre o Conteúdo das Cartas do USARP}: subdividido conforme os três tipos de cartas do método:
    \begin{itemize}[leftmargin=1.5cm,label=\textbullet]
        \item \textbf{Cartas Amarelas (Mecanismos de Usabilidade)};
        \item \textbf{Cartas Azuis (Requisitos)};
        \item \textbf{Cartas Laranjas (Prototipação)}.
    \end{itemize}
    Para cada tipo de carta, os participantes avaliaram aspectos como clareza da descrição, contextualização, apoio à elicitação de requisitos e suporte à prototipação. As respostas foram registradas em uma escala ordinal de 6 pontos, variando de ``Não foi utilizado'' (1) a ``Ajudou muito'' (6).
\end{enumerate}

Além dos itens fechados, o instrumento contém questões abertas, voltadas às características do método consideradas úteis (ou não) para a elicitação e para a prototipação, e a sugestões de adaptação. Essas questões não foram convertidas em variáveis numéricas, servindo de base para a análise qualitativa (Seção \ref{sec:qualitativa}). Dessa forma, o instrumento reúne tanto percepções gerais sobre a aceitação do método quanto avaliações específicas sobre os artefatos que o compõem, permitindo compreender não apenas se o método foi considerado útil, mas também quais de seus elementos foram percebidos como mais eficazes.

\section{Escala de Medida e Variáveis}
\label{sec:escala-variaveis}

As questões fechadas utilizaram escalas ordinais do tipo Likert, com cinco ou seis níveis de resposta conforme o bloco. Para permitir a análise estatística, as respostas textuais foram convertidas em valores numéricos inteiros, procedimento usual em análises exploratórias com dados perceptivos \cite{hair2019}. As respostas do bloco de percepção geral foram codificadas na escala de 1 a 5, e as respostas sobre o conteúdo das cartas, na escala de 1 a 6.

A partir dessas respostas, definiram-se as variáveis quantitativas diretamente relacionadas aos construtos avaliados nos estudos primários. Essas variáveis representam, de um lado, a percepção geral de aceitação do método e, de outro, a utilidade percebida de seus artefatos específicos. A Tabela \ref{tab:variaveis-questionario} apresenta as variáveis analíticas derivadas dos questionários e suas descrições.

\begin{table}[h!]
\centering
\captionsetup{width=15cm}
\caption{Variáveis analíticas derivadas dos questionários}
\label{tab:variaveis-questionario}
\IBGEtab{}{
\begin{tabular}{p{4cm}p{10cm}}
\toprule
\textbf{Variável} & \textbf{Descrição} \\
\midrule \midrule
Produtividade & Mede a percepção de ganho de tempo e de desempenho na elicitação de requisitos de UI/UX ao utilizar o USARP. \\
Eficiência & Indica o grau de facilidade percebida para aplicar o método durante o processo de elicitação. \\
Completude & Representa a percepção de que o USARP permite identificar um conjunto mais abrangente de requisitos de usabilidade. \\
Utilidade & Expressa o quanto o método é percebido como útil para apoiar a elicitação de requisitos de UI/UX. \\
Descrição do mecanismo de usabilidade & Avalia se a descrição apresentada nas cartas amarelas foi considerada clara e compreensível. \\
Contexto do mecanismo de usabilidade & Verifica se o contexto associado às cartas amarelas auxiliou na compreensão e no uso do mecanismo. \\
Questão a ser explorada sobre requisitos & Mede o quanto as cartas azuis contribuíram para orientar a identificação de requisitos de usabilidade. \\
Guia de especificação do requisito & Avalia se as cartas azuis auxiliaram na formulação e na especificação dos requisitos identificados. \\
Questão sobre prototipação & Verifica se as cartas laranjas apoiaram a reflexão sobre prototipação durante a elicitação. \\
Guia de especificação da prototipação & Indica se as cartas laranjas contribuíram para orientar a especificação de soluções de prototipação. \\
\bottomrule
\end{tabular}
}{
\Fonte{Elaborada pelo autor (2026).}
}
\end{table}

Além das dez variáveis-núcleo descritas na Tabela \ref{tab:variaveis-questionario}, o conjunto de dados inclui um grupo auxiliar de variáveis sobre o site de apoio ao método. Essas variáveis foram tratadas apenas de forma descritiva e fora das análises multivariadas, conforme justificado na Seção \ref{sec:consolidacao}.

\section{Unidade de Análise e Estrutura dos Dados}
\label{sec:unidade-analise}

A unidade de análise adotada é o respondente individual. Cada observação da base consolidada corresponde a um único participante que avaliou o método em um dos estudos primários, e não a uma média agregada por grupo. Essa decisão é metodologicamente necessária, pois as técnicas multivariadas empregadas (correlação, análise de componentes principais e segmentação por agrupamento) exigem variabilidade entre observações individuais e um número de observações superior ao de variáveis, condição indispensável para que estimativas de associação e de estrutura latente sejam interpretáveis \cite{hair2019}. A agregação prévia das respostas em médias por coorte colapsaria a variabilidade intragrupo e reduziria drasticamente o número de observações, inviabilizando a estimação da matriz de correlação e, por consequência, a própria PCA.

A base consolidada reúne as respostas individuais dos participantes dos estudos que adotaram o instrumento comum, totalizando aproximadamente sessenta e oito respondentes distribuídos entre os contextos acadêmico e industrial. A matriz analítica foi organizada em duas camadas. A primeira reúne as dez variáveis-núcleo, de natureza ordinal, listadas na Tabela \ref{tab:variaveis-questionario}. A segunda compreende as variáveis auxiliares sobre o site de apoio. Além das variáveis-núcleo, preservaram-se dois atributos categóricos de estratificação: o contexto de aplicação, recodificado de forma binária (Acadêmico \emph{versus} Indústria), e a coorte, que identifica o estudo de origem e o ano de aplicação, mantida para viabilizar as comparações entre grupos descritas na Seção \ref{sec:comparacoes-grupos}.

\section{Consolidação e Pré-processamento dos Dados}
\label{sec:consolidacao}

Os dados provenientes dos estudos primários foram consolidados em uma única base no nível do respondente, preservando-se os identificadores originais de cada participante para fins de rastreabilidade. As respostas abertas foram organizadas em um arquivo complementar em formato longo, com uma linha por par respondente e pergunta, dedicado à análise qualitativa.

Quanto a dados ausentes, identificou-se um único valor faltante entre as dez variáveis-núcleo, no item de guia de prototipação, referente a um respondente da coorte industrial de 2022. Dada a magnitude desprezível da ausência e o fato de as técnicas multivariadas empregadas exigirem observações completas, optou-se pela exclusão desse respondente do conjunto analítico (\textit{listwise deletion}), procedimento adequado quando a ausência é pontual e não sistemática \cite{hair2019}. Esse é o único motivo pelo qual a base bruta, de 68 registros, resulta em 67 respondentes nas análises multivariadas. A decisão e seu impacto foram documentados de forma transparente.

Antes da aplicação das técnicas multivariadas, as variáveis-núcleo foram padronizadas por escore-z, com média zero e desvio-padrão unitário. A padronização é indispensável neste caso porque os dois blocos de itens utilizam amplitudes distintas (escala de 1 a 5 e de 1 a 6); sem ela, os itens de maior amplitude dominariam artificialmente a variância total e enviesariam a extração dos componentes \cite{hair2019}. As variáveis referentes ao site de apoio foram tratadas em separado, apenas de forma descritiva e fora da PCA, porque foram respondidas somente pelos participantes que declararam ter utilizado o recurso, configurando uma ausência estrutural, e não aleatória; incluí-las na matriz multivariada introduziria viés de seleção e padrões espúrios de correlação.

\section{Análise Quantitativa}
\label{sec:quantitativa}

A análise quantitativa foi conduzida sobre a matriz consolidada no nível do respondente. Ela compreende a caracterização descritiva e o teste de normalidade, o exame da estrutura de correlação, a verificação da adequação amostral, a análise de componentes principais, a detecção de observações atípicas, a segmentação não supervisionada e as comparações entre grupos, descritas nas subseções a seguir.

\subsection{Estatística Descritiva e Teste de Normalidade}
\label{sec:descritiva}

A primeira etapa consistiu em estatística descritiva das dez variáveis-núcleo, com o objetivo de caracterizar o comportamento das respostas em cada item. Foram calculadas medidas de tendência central (média e mediana) e de dispersão (desvio-padrão e amplitude interquartílica), além de distribuições de frequência representadas por histogramas, de modo a evidenciar a concentração das respostas ao longo da escala.

Em itens de percepção avaliados por escalas ordinais positivas, é comum observar um efeito de teto, isto é, a concentração de respostas nos níveis superiores da escala, o que produz assimetria negativa na distribuição. Para verificar formalmente em que medida esse efeito comprometeria a suposição de normalidade, aplicou-se o teste de Shapiro-Wilk a cada item \cite{shapirowilk1965}, considerado adequado e sensível para amostras de tamanho reduzido \cite{field2018}. Esse diagnóstico é o critério objetivo que orienta a escolha entre procedimentos paramétricos e não-paramétricos nas etapas inferenciais: a presença de assimetria acentuada e de desvios de normalidade recomenda o emprego de testes baseados em postos, descritos na Seção \ref{sec:comparacoes-grupos}.

\subsection{Estrutura de Correlação entre as Variáveis}
\label{sec:correlacao}

Como passo preparatório à redução de dimensionalidade, examinou-se a estrutura de associação entre as variáveis-núcleo por meio da matriz de correlação de Spearman. A escolha do coeficiente de postos de Spearman, em vez do coeficiente de Pearson, justifica-se pela natureza ordinal dos itens e pela ausência de normalidade verificada na Seção \ref{sec:descritiva}: a correlação por postos não pressupõe linearidade nem normalidade e é mais apropriada para escalas do tipo Likert \cite{field2018}. A inspeção dessa matriz permite antecipar quais conjuntos de itens tendem a variar em conjunto e fornece subsídio interpretativo para os componentes extraídos pela PCA.

A matriz de correlação foi estimada sobre a amostra completa, sem estratificação por contexto ou por coorte. Essa decisão é deliberada e apoia-se em três razões. Primeiro, o propósito desta etapa é diagnóstico: examinar a estrutura de associação entre os itens que alimentará a PCA, a qual também é ajustada sobre a matriz completa; estimar correlações em subamostras produziria um diagnóstico que não corresponderia ao objeto efetivamente analisado. Segundo, a estimação de uma matriz de dez variáveis exige um número de observações substancialmente superior ao de variáveis \cite{hair2019}; a subamostra industrial dispõe de onze respondentes, de modo que as correlações estimadas nesse subgrupo seriam instáveis e com intervalos de confiança demasiado amplos para sustentar qualquer comparação entre matrizes. Terceiro, a investigação de diferenças entre contextos e coortes é conduzida na Seção \ref{sec:comparacoes-grupos} por procedimentos apropriados ao tamanho da amostra, isto é, testes não-paramétricos com correção para múltiplas comparações, e não pelo contraste informal de matrizes de correlação estimadas em subgrupos pequenos.

\subsection{Adequação Amostral à Análise de Componentes Principais}
\label{sec:adequacao}

Antes de extrair os componentes, avaliou-se a adequação dos dados à PCA por dois diagnósticos complementares. O teste de esfericidade de Bartlett verifica se a matriz de correlação difere significativamente de uma matriz identidade; sua rejeição indica que existem correlações suficientes entre as variáveis para justificar a extração de estrutura latente \cite{bartlett1950}. A medida de adequação amostral de Kaiser-Meyer-Olkin (KMO) quantifica a proporção de variância potencialmente comum entre as variáveis, sendo usualmente interpretada por faixas em que valores abaixo de 0{,}5 são considerados inaceitáveis e a faixa de 0{,}5 a 0{,}6, medíocre \cite{kaiser1974,field2018}.

Reconhece-se que, em amostras pequenas e com forte efeito de teto, situação esperada neste estudo, o KMO tende a se situar em faixa modesta, uma vez que diversos itens saturam no valor máximo e reduzem a variância compartilhável. Por essa razão, e em consonância com \citeonline{hair2019}, a PCA é empregada aqui como técnica exploratória e descritiva, voltada a resumir a variabilidade e a identificar agrupamentos de itens, e não como análise fatorial confirmatória. Essa ressalva é explicitada na interpretação dos resultados, de modo a não superestimar o alcance das estruturas identificadas.

\subsection{Análise de Componentes Principais}
\label{sec:pca}

A PCA foi ajustada sobre a matriz padronizada das dez variáveis-núcleo. O número de componentes a reter não foi fixado a priori; reportaram-se múltiplos critérios complementares e a decisão resultou de sua leitura conjunta, conforme recomendado pela literatura de análise multivariada \cite{hair2019}. Foram considerados: o critério de Kaiser, que retém os componentes com autovalor superior a um \cite{kaiser1960}; o \textit{scree plot}, que examina o ponto de inflexão na curva de autovalores \cite{cattell1966}; a variância acumulada, observando-se os limiares de 80\%, 90\% e 95\%; e o erro de reconstrução, isto é, o erro quadrático médio entre a matriz original e a reconstruída a partir de \(k\) componentes, como recurso adicional para avaliar a perda de informação associada a cada nível de redução.

A partir desses critérios, definiram-se dois conjuntos de retenção com propósitos distintos. O conjunto mais parcimonioso, indicado pela regra de Kaiser, foi adotado para a interpretação substantiva dos componentes. Um conjunto mais amplo, suficiente para atingir 80\% da variância acumulada, foi empregado nas análises multidimensionais que demandam mais dimensões, como a segmentação por agrupamento e a inspeção da matriz de dispersão. Para cada componente retido, analisaram-se as cargas fatoriais (\textit{loadings}), a fim de identificar quais variáveis mais contribuem para cada dimensão, e projetaram-se os escores dos respondentes, estratificados por contexto e por coorte, em \textit{biplots} e em gráficos de dispersão bidimensionais e tridimensionais, permitindo comparar visualmente a proximidade entre os diferentes cenários de aplicação.

\subsection{Detecção de Observações Atípicas}
\label{sec:outliers}

A detecção de observações atípicas foi realizada no espaço dos componentes retidos por meio da distância de Mahalanobis, comparada a um limiar qui-quadrado ao nível de 97{,}5\%, com graus de liberdade iguais ao número de componentes retidos \cite{hair2019}. Optou-se deliberadamente por não remover os respondentes sinalizados: em uma amostra reduzida, a exclusão de casos extremos diminuiria ainda mais o poder analítico e poderia eliminar justamente a variação de interesse entre contextos. Tais observações foram apenas registradas, servindo como ressalva de robustez e como insumo para a discussão qualitativa.

\subsection{Segmentação Não Supervisionada dos Perfis de Percepção}
\label{sec:clustering}

Para investigar a existência de perfis homogêneos de avaliação do método, aplicou-se o algoritmo de agrupamento \textit{k-means} sobre os escores dos componentes retidos \cite{macqueen1967,jain2010}. A opção por agrupar no espaço dos componentes, e não sobre as variáveis originais, apoia-se no fato de que esse espaço é descorrelacionado e concentra a variância sistemática, reduzindo o ruído e a redundância entre itens \cite{hair2019}.

O número de grupos não foi fixado previamente. Avaliaram-se soluções de dois a oito grupos por meio de dois índices internos de validação: o coeficiente de silhueta, que mede a coesão interna e a separação entre grupos \cite{rousseeuw1987}, e o índice de Davies-Bouldin, em que valores menores indicam melhor separação \cite{daviesbouldin1979}. Adotou-se a solução que maximiza a silhueta média, confirmada pela leitura conjunta do índice de Davies-Bouldin. Os grupos resultantes foram caracterizados pelas médias das variáveis originais, para permitir interpretação substantiva, e cruzados com o contexto de aplicação, a fim de verificar se a segmentação reflete a distinção entre ambientes acadêmicos e industriais. Para garantir reprodutibilidade, fixou-se a semente aleatória e adotaram-se múltiplas inicializações do algoritmo.

\subsection{Comparações entre Grupos}
\label{sec:comparacoes-grupos}

As comparações entre cenários de aplicação foram conduzidas por testes não-paramétricos, escolha justificada pela natureza ordinal das variáveis, pelo tamanho reduzido da amostra e pelos desvios de normalidade evidenciados na Seção \ref{sec:descritiva} \cite{field2018}. Empregou-se o teste de Kruskal-Wallis para investigar diferenças entre as coortes \cite{kruskalwallis1952} e o teste U de Mann-Whitney para contrastar os contextos acadêmico e industrial \cite{mannwhitney1947}. As comparações foram aplicadas tanto sobre os escores dos componentes principais quanto, de forma item a item, sobre as variáveis originais.

Para o contraste entre contextos, reportou-se o tamanho de efeito \(r = Z/\sqrt{N}\), que permite avaliar a magnitude prática das diferenças além de sua significância estatística \cite{field2018}. Considerando a multiplicidade de testes realizados, aplicou-se a correção de Holm sobre os valores-\(p\), procedimento sequencial que controla a taxa de erro do tipo I por família de comparações com maior poder do que a correção de Bonferroni \cite{holm1979}. Para os itens que permaneceram significativos após a correção, conduziu-se análise \textit{post-hoc} por comparações par a par de Mann-Whitney, igualmente ajustadas por Holm, a fim de localizar entre quais coortes residem as diferenças.

\section{Análise Qualitativa}
\label{sec:qualitativa}

A análise qualitativa opera em dois níveis articulados: a síntese das evidências qualitativas reportadas nos quatro estudos primários e a reanálise temática das respostas abertas consolidadas no nível do respondente. Ao final, os achados qualitativos são confrontados com os quantitativos.

\subsection{Síntese Qualitativa dos Estudos Primários}
\label{sec:sintese-qualitativa-primarios}

A síntese das evidências qualitativas reportadas nos estudos primários seguiu a lógica de síntese de estudos empíricos em Engenharia de Software \cite{kitchenham2009,cruzesdyba2010}. Cada estudo foi examinado quanto às categorias temáticas que seus autores reportaram, observando-se que todos adotaram codificação qualitativa de respostas abertas ou de transcrições. \citeonline{oliveirajr2020} codificaram, por procedimentos de \textit{Grounded Theory}, as percepções de um grupo focal, identificando categorias relacionadas à experiência de uso, à utilidade do método, à percepção sobre o uso dos padrões e a sugestões de melhoria, entre as quais a recomendação de simplificar os padrões e convertê-los em cartas. \citeonline{fiori2022} e \citeonline{simoes2022usarp} aplicaram codificação aberta de \textit{Grounded Theory} às respostas abertas de seus questionários, organizando os achados em redes de códigos por categoria. \citeonline{marques2022} analisaram qualitativamente as respostas às questões abertas de seu levantamento para interpretar os resultados quantitativos.

Da leitura comparada emergem padrões recorrentes entre contextos. No eixo positivo, destacam-se a percepção de que as cartas e os guias conferem estrutura e ampliam a visão do projeto, o apoio à classificação e à identificação mais ágil de requisitos, a utilidade do uso conjunto de personas e \textit{user stories}, e a contribuição do método para a discussão colaborativa em equipe. No eixo das dificuldades, recorrem a curva de aprendizado inicial, a dificuldade de compreensão das cartas e, sobretudo, a percepção de que o elevado volume de cartas torna o processo cansativo, observação presente desde o estudo pioneiro e reiterada nos contextos acadêmico e industrial. Esses padrões fundamentam o esquema de codificação adotado na reanálise consolidada.

\subsection{Reanálise Temática das Respostas Abertas Consolidadas}
\label{sec:reanalise-tematica}

As respostas abertas dos estudos que adotaram o instrumento comum foram reunidas em um corpus consolidado e submetidas a uma análise temática \cite{braunclarke2006,saldana2013}. A codificação seguiu orientação indutiva: a partir da leitura repetida das respostas, e em diálogo com as categorias reportadas nos estudos primários (Seção \ref{sec:sintese-qualitativa-primarios}), construiu-se um esquema temático no qual cada tema é definido por um conjunto explícito de termos-chave, normalizados e sem acentuação. A explicitação desse dicionário de termos tem por finalidade tornar o processo auditável e replicável, permitindo que terceiros reproduzam ou ajustem a categorização. Adotou-se codificação de rótulos múltiplos, de modo que uma mesma resposta pode ser associada a mais de um tema quando aborda aspectos distintos. Em paralelo, atribuiu-se a cada resposta uma polaridade (positiva, negativa, mista ou neutra) com base em léxicos de sentimento construídos para o domínio, viabilizando uma leitura agregada do tom dos comentários por pergunta e por contexto.

Os resultados qualitativos foram organizados pela frequência dos temas por pergunta e por contexto, pela identificação dos termos mais recorrentes e pela seleção de trechos representativos de cada categoria. Essa reanálise é compatível com as codificações originais por \textit{Grounded Theory} dos estudos primários, das quais difere por consolidar os relatos de diferentes coortes em um único quadro temático comparável.

\subsection{Convergência entre Achados Quantitativos e Qualitativos}
\label{sec:convergencia}

Por fim, os achados qualitativos foram confrontados com os quantitativos, comparando-se os itens de maior e menor avaliação no levantamento com os temas mais recorrentes nas respostas abertas. O objetivo é evidenciar convergências, por exemplo entre a utilidade percebida do método e os relatos de ampliação da visão do projeto, e tensões, por exemplo entre a percepção positiva geral e os relatos sobre o volume de cartas e a subutilização das cartas de prototipação. Trata-se de uma interpretação complementar de natureza exploratória, na qual o conteúdo qualitativo ajuda a explicar os padrões observados nos dados numéricos, em coerência com a abordagem mista adotada no estudo \cite{runeson2012}.

\section{Ambiente Computacional e Reprodutibilidade}
\label{sec:ambiente}

Todas as análises foram conduzidas na linguagem Python, organizadas em um único \textit{notebook} reprodutível que executa, de ponta a ponta, desde o carregamento dos dados até a geração das figuras. Para a manipulação e o pré-processamento dos dados utilizaram-se as bibliotecas \texttt{pandas} \cite{mckinney2010} e \texttt{NumPy} \cite{harris2020}; para os testes estatísticos (Shapiro-Wilk, Spearman, Kruskal-Wallis e Mann-Whitney), o módulo \texttt{stats} da biblioteca \texttt{SciPy} \cite{virtanen2020}; para a PCA, o agrupamento \textit{k-means} e os índices de validação, a biblioteca \texttt{scikit-learn} \cite{pedregosa2011}; e para a correção de múltiplas comparações e a conferência dos diagnósticos de adequação amostral, as bibliotecas \texttt{statsmodels} e \texttt{factor\_analyzer}. As visualizações foram produzidas com \texttt{Matplotlib} \cite{hunter2007} e \texttt{seaborn}. Para assegurar a reprodutibilidade e a transparência metodológica, princípios centrais da pesquisa empírica em Engenharia de Software \cite{kitchenham2009}, todas as etapas estocásticas foram conduzidas com semente aleatória fixa, garantindo a obtenção de resultados idênticos em execuções sucessivas. O \textit{notebook}, os arquivos de dados e o dicionário de variáveis foram organizados de modo a permitir a replicação integral do estudo.

\section{Ameaças à Validade}
\label{sec:validade}

Em coerência com as boas práticas de estudos empíricos em Engenharia de Software, discutem-se a seguir as principais ameaças à validade \cite{wohlin2012,runeson2012}. Quanto à validade de conclusão, o tamanho reduzido da amostra, o efeito de teto e o valor modesto do KMO limitam o alcance das inferências; por isso a PCA é tratada como exploratória e as comparações empregam testes não-paramétricos com correção de Holm, que reduzem o risco de conclusões espúrias. Quanto à validade de construto, o uso de dados secundários, coletados por instrumentos não idênticos entre todos os estudos, exige harmonização das variáveis, procedimento documentado para permitir uma análise detalhada; cabe registrar que o estudo pioneiro não aplicou o instrumento quantitativo, contribuindo apenas no plano qualitativo. Quanto à validade interna, por se tratar de uma síntese de evidências, sem grupo de comparação controlado, não se formulam afirmações causais; as análises descrevem padrões de percepção e de avaliação do método. Por fim, quanto à validade externa, a inclusão de coortes em contextos acadêmicos e industriais, presenciais e remotos, amplia a base de evidências, mas a generalização permanece circunscrita a cenários semelhantes aos estudados.