\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{cap:trabalhos-relacionados}

Este capítulo apresenta e discute trabalhos relacionados à elicitação e especificação de requisitos de usabilidade no contexto da Engenharia de Software, com ênfase em métodos, técnicas e abordagens aplicadas em ambientes ágeis. O objetivo desta seção é posicionar o presente trabalho em relação à literatura existente, identificando convergências, limitações e lacunas que justificam a realização de uma síntese empírica do método USARP.

Os estudos analisados foram identificados a partir de buscas em bases reconhecidas, como Google Scholar, ACM Digital Library, IEEE Xplore e repositório de trabalhos acadêmicos da Universidade
Federal do Ceará, priorizando trabalhos que abordam usabilidade, requisitos não funcionais, \textit{personas}, \textit{user stories} e evidências empíricas de aplicação em contextos acadêmicos ou industriais.

\section{Métodos para Elicitação de Requisitos de Usabilidade}

\citeonline{juristo2007} propuseram um conjunto de diretrizes para elicitação de funcionalidades de usabilidade, introduzindo o conceito de \textit{Functional Usability Features} (FUFs), que defende a incorporação de aspectos de usabilidade como funcionalidades explícitas do sistema. Embora o trabalho represente um avanço conceitual importante ao tratar a usabilidade como parte do comportamento funcional do software, sua abordagem é fortemente orientada a documentação tradicional de requisitos, o que dificulta sua adoção em ambientes ágeis baseados em artefatos leves.

\citeonline{moreno2012} exploraram a integração das FUFs com \textit{user stories}, investigando como mecanismos de usabilidade podem influenciar a criação, modificação ou refinamento de histórias de usuário e critérios de aceitação. Apesar dos resultados positivos, o estudo concentra-se predominantemente na fase de especificação, não oferecendo um processo estruturado para a elicitação sistemática dos requisitos de usabilidade a partir das características dos usuários.

\citeonline{choma2016} propuseram a abordagem \textit{UserX Story}, que incorpora aspectos de Experiência do Usuário (UX) à escrita de \textit{user stories} por meio do uso de \textit{personas} e das heurísticas de Nielsen. Nessa abordagem, as heurísticas são utilizadas principalmente como base para critérios de aceitação. Embora a proposta contribua para aproximar UX e métodos ágeis, ela trata a usabilidade como requisito não funcional e foca majoritariamente em aspectos de interface, não explorando seu impacto funcional ou arquitetural.

\section{Abordagens Baseadas em Personas e Prototipação}

\citeonline{ferreira2018} propuseram a técnica PATHY, voltada à criação de \textit{personas} com foco na identificação de requisitos potenciais de software. A técnica se mostrou eficaz para compreender o perfil dos usuários e suas necessidades, porém não é direcionada especificamente à elicitação de requisitos de usabilidade, exigindo sua combinação com outras abordagens para esse fim.

Outros estudos investigaram processos que combinam elicitação de requisitos e prototipação. \citeonline{teixeira2014} apresentaram uma metodologia aplicada ao domínio da saúde, na qual protótipos são utilizados como mediadores para validação iterativa de requisitos. Apesar de evidenciar benefícios práticos, o foco do estudo não está na usabilidade como requisito sistematicamente elicitado, mas na aceitação da solução pelos usuários finais.

\citeonline{goncalves2019} propuseram um processo metodológico baseado em normas internacionais para o desenvolvimento de interfaces inteligentes, integrando práticas de IHC ao ciclo de vida do software. O trabalho destaca a importância da usabilidade, porém carece de evidências empíricas de aplicação contínua em contextos reais de desenvolvimento.

\section{O Método USARP e Evidências Empíricas}

O método USARP foi proposto por \citeonline{oliveirajr2020} com o objetivo de apoiar a elicitação e especificação de requisitos de usabilidade em fases iniciais do desenvolvimento, integrando \textit{personas}, \textit{user stories} e mecanismos de usabilidade derivados das FUFs. Diferentemente de abordagens anteriores, o USARP oferece um processo estruturado que conecta explicitamente características dos usuários aos requisitos de usabilidade, promovendo discussões colaborativas entre membros da equipe.

Estudos subsequentes avaliaram o método em diferentes contextos, incluindo ambientes distribuídos, indicando benefícios relacionados à conscientização sobre usabilidade e à melhoria da qualidade das especificações produzidas \cite{marques2022}. A partir das dificuldades identificadas nessas aplicações, \citeonline{marquesfiori2023} consolidaram uma evolução do método, com a revisão das cartas e a proposta de um \textit{checklist} e de um \textit{framework} para a seleção das cartas mais adequadas a cada conjunto de histórias de usuário. Ainda assim, esses estudos evidenciam variações na forma como os mecanismos do método são utilizados, bem como diferenças entre a percepção positiva e o uso relatado dos artefatos propostos.

\section{Síntese Crítica e Posicionamento do Trabalho}

A análise dos trabalhos relacionados evidencia que, embora existam diversas propostas para incorporar usabilidade ao processo de Engenharia de Requisitos, ainda são limitadas as abordagens que investigam simultaneamente a elicitação e a especificação de requisitos de usabilidade em contextos ágeis, com base em evidências empíricas sistematizadas. Além disso, observa-se que a maioria dos estudos apresenta avaliações pontuais ou contextuais, sem uma síntese integrada das evidências disponíveis.

No campo da Engenharia de Software, a síntese de evidências por meio de revisões sistemáticas e estudos de mapeamento tem ganhado espaço como forma de organizar e interpretar o conhecimento produzido na área. \citeonline{kitchenham2009} destacam que, embora haja um crescimento na produção de revisões sistemáticas em Engenharia de Software, ainda existem desafios relacionados ao rigor metodológico e, especialmente, à forma como os resultados são sintetizados. \citeonline{cruzesdyba2010} complementam essa discussão ao mostrarem que uma parcela significativa das revisões analisadas não apresenta síntese propriamente dita, e que, entre as que apresentam, predominam abordagens narrativas ou temáticas. Esses autores defendem a ampliação do repertório de métodos de síntese para tornar as revisões mais úteis para a pesquisa e para a prática.

Especificamente no domínio da usabilidade de software, \citeonline{almazroi2021} realizou um mapeamento sistemático com o objetivo de classificar os estudos existentes e identificar tendências e lacunas na literatura. Os resultados indicam a predominância de estudos de proposta e de avaliação, enquanto estudos de validação empírica ainda aparecem de forma mais limitada. Em conjunto, esses trabalhos mostram que a literatura da área ainda é marcada, em grande parte, por sínteses descritivas ou narrativas, voltadas a panoramas amplos de técnicas, temas e tendências.

Diferentemente dessas abordagens, o presente trabalho adota uma síntese híbrida, integrando análise estatística descritiva, redução de dimensionalidade por meio da Análise de Componentes Principais (PCA) e interpretação qualitativa dos resultados obtidos com o método USARP. Assim, enquanto os trabalhos relacionados oferecem um escopo mais amplo ou sínteses não quantitativas, este TCC focaliza evidências empíricas específicas do USARP de forma estatisticamente informada, aprofundando a análise de um método específico em contextos acadêmicos e industriais e destacando padrões de percepção e de avaliação ainda pouco explorados na literatura.

A Tabela~\ref{tab:comparacao-trabalhos} apresenta uma comparação entre os trabalhos relacionados e o trabalho proposto, destacando dimensões relevantes para o posicionamento deste estudo.

\begin{table}[h!]
\captionsetup{width=15cm}
\caption{Comparação entre os trabalhos relacionados e o trabalho proposto}
\label{tab:comparacao-trabalhos}
\IBGEtab{}{
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
\textbf{Trabalho} &
\shortstack{\textbf{Eng. de}\\\textbf{Requisitos}} &
\shortstack{\textbf{Elicitação}\\\textbf{e Especificação}} &
\shortstack{\textbf{Requisitos}\\\textbf{de Usabilidade}} &
\shortstack{\textbf{Personas /}\\\textbf{User Stories}} &
\shortstack{\textbf{Evidência}\\\textbf{Empírica}} &
\shortstack{\textbf{Síntese}\\\textbf{Sistematizada}} \\
\midrule \midrule
Juristo et al. (2007)        & X & X & X &  & X &  \\
Moreno e Yag\"ue (2012)      & X &   & X & X & X &  \\
Choma et al. (2016)          & X &   & X & X & X &  \\
Ferreira et al. (2018)       & X & X &   & X & X &  \\
Oliveira, Ferreira e Marques (2020)   & X & X & X & X & X &  \\
Marques et al. (2023)        & X &   & X & X & X &  \\
\textbf{Este trabalho}       & X & X & X & X & X & X \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
}{
\Fonte{Elaborada pelo autor (2025).}
}
\end{table}